\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\sloppy

\title{Análise de complexidade do algoritmo Grey Wolf Optimizer\\(Otimização dos Lobos Cinzentos)\\para alinhamento de sequências com uso de discretização para\\aplicabilidade}

\author{Douglas A. C. Canevarollo\inst{1}}

\address{
  Laboratório de Bioinformática\\
  Universidade Estadual Paulista (UNESP)\\Instituto de Biociências, Letras e Ciências Exatas (IBILCE)\\São José do Rio Preto, SP -- Brasil
  \email{douglas.canevarollo@unesp.br}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Abstract here.
\end{abstract}

\begin{resumo} 
Resumo aqui.
\end{resumo}

\maketitle

\section{Introdução}

O alinhamento de sequências biológicas é um problema fundamental em bioinformática, com aplicações que incluem a
identificação de similaridade entre genes, inferência filogenética e análise funcional de proteínas. Métodos clássicos,
como o algoritmo de Needleman-Wunsch para alinhamento global \cite{needleman} e o algoritmo de Smith-Waterman para
alinhamento local \cite{smith}, oferecem soluções ótimas baseadas em programação dinâmica. No entanto, esses métodos
apresentam complexidade de tempo e espaço quadrática em relação ao tamanho das sequências, o que pode se tornar um fator
limitante em aplicações envolvendo grandes volumes de dados.

Diante desse cenário, abordagens baseadas em meta-heurísticas têm sido exploradas como alternativas para lidar com
problemas de otimização de alta complexidade computacional \cite{geraldo}. Entre essas abordagens, destaca-se o Grey
Wolf Optimizer (GWO) \cite{gwo}, um algoritmo inspirado no comportamento social e na estratégia de caça de lobos
cinzentos. Originalmente proposto para problemas contínuos, o GWO tem sido adaptado para domínios discretos, permitindo
sua aplicação em problemas como o alinhamento de sequências \cite{gwomsa}.

Entretanto, a utilização do GWO nesse contexto levanta questões relevantes quanto à sua eficiência computacional,
especialmente considerando a necessidade de discretização das soluções e o custo associado à avaliação de alinhamentos.
Embora meta-heurísticas, em geral, ofereçam vantagens em termos de escalabilidade e flexibilidade, elas não garantem
soluções ótimas e seu desempenho depende fortemente de parâmetros como tamanho da população e número de iterações
\cite{shahab}.

Neste contexto, o presente trabalho tem como objetivo analisar a complexidade de tempo e espaço do algoritmo Grey Wolf
Optimizer aplicado ao problema de alinhamento de sequências, considerando uma abordagem baseada em discretização das
soluções. Trata-se de um estudo de revisão com caráter analítico, no qual são discutidos os principais componentes do
algoritmo, sua adaptação ao domínio discreto e o impacto dessas escolhas na complexidade computacional.

Por fim, busca-se estabelecer uma comparação teórica entre o GWO e métodos clássicos de alinhamento, destacando cenários
em que o uso de meta-heurísticas pode ser vantajoso, bem como suas limitações.


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{references}

\end{document}
